\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
%\documentclass[handout,aspectratio=169]{beamer}
\usetheme{Berlin}
\usecolortheme{beaver}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,german]{babel}
\usepackage[skip=2pt]{caption}
\usepackage{lmodern}
\captionsetup{font=footnotesize}
\usepackage{svg}
% escape hashtags in mintinline:
\usepackage{cprotect}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ccicons}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\bibliography{bibliography.bib}
\AtBeginBibliography{\tiny}
\usepackage{xcolor} % to access the named colour LightGray
\definecolor{LightGray}{gray}{0.9}
\usepackage[outputdir=build]{minted}
\usemintedstyle{friendly}
\newcommand{\betweenminted}[1]{%
	\par\vspace{-\medskipamount}\vspace{-2\baselineskip}%
	\vspace{#1}%
}
\usepackage{mdframed}
\surroundwithmdframed[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]{minted}
\usepackage{csquotes}
\setminted[c]{fontsize=\footnotesize}
\setminted[bash]{fontsize=\footnotesize}
\setmintedinline{bgcolor={}}
\usepackage{float}
\graphicspath{ {images/} }
\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}
		\frametitle{Table of Contents}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\setbeamercolor{title}{fg=black,bg=}
\setbeamercolor{author}{fg=black}
\setbeamercolor{institute}{fg=black}
\setbeamercolor{date}{fg=black}
\setbeamerfont{title}{size=\huge}
\setbeamerfont{frametitle}{size=\fontsize{15pt}{10}\selectfont,series=\bfseries}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
% Removes icon in bibliography
\setbeamertemplate{bibliography item}{}

%Information to be included in the title page:
\title{Einführung in C mit mBot}
\author{Lars Möllendorf}
%\institute{Overleaf}
\date{\today}
%\logo{\includegraphics[height=1cm]{20131020_Logo.png}}

\begin{document}

\defbeamertemplate*{title page}{customized}[1][]
{
	\vspace{4cm}
	\begin{center}
	{\usebeamerfont{title}\usebeamercolor[fg]{title}\inserttitle}\\
	\vspace{.8cm}
	{\usebeamerfont{subtitle}\usebeamercolor[fg]{subtitle}\insertsubtitle}
	\usebeamerfont{date}\usebeamercolor[fg]{date}\insertdate\\
	{\usebeamerfont{author}\usebeamercolor[fg]{author}\insertauthor}\\
	\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\ccbysa}
	\end{center}
	\vfill
}

\frame{\titlepage}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Table of Contents}
%	\tableofcontents
%\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Was ist C?}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=5cm]{The_C_Programming_Language.png}
			\caption{Powered by C \cite{wiki:media-c}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item<1-> 2. populärste Programmiersprache \\ (TIOBE Index Januar 2022\cite{tiobe:202201})
			\item<2-> Entwickelt in 1970er Jahren von Ken Thompson und Dennis Ritchie
				\begin{figure}[h]
					\includegraphics[width=3cm]{Ken_Thompson_and_Dennis_Ritchie--1973.jpg}
					\caption{Thompson (li.) Ritchie (re.)\cite{tjf:447}}
				\end{figure}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Aufbau eine C-Programms}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted[linenos]{c}{listings/hello.c}
			\end{mdframed}
			\caption{C-Programm in \mintinline{c}|hello.c|}
			\label{listing:1}
		\end{listing}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Zeile 1: Inhalt der Datei \mintinline{c}|stdio.h| wird eingefügt
			\item Zeile 3 – 5 \& 8: Kommentare, werden im Programm ignoriert
			\item Zeile 6 - 11: Hauptfunktion \mintinline{c}|main| – Start des Programms in \mintinline{c}|{{}}|
			\item Zeile 9: Textausgabe mittels Befehl \mintinline{c}|printf()| aus \mintinline{c}|stdio.h|
			\item Zeile 10: Rückgabe der Funktion
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Vom Programmtext zum ausführbaren Programm}
	Der Compiler \mintinline{bash}|gcc| übersetzt den Programmtext in \mintinline{bash}|hello.c| und schreibt ausführbares Programm in Datei \mintinline{bash}|hello|:
	\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{bash}
			$ gcc -o hello hello.c
		\end{minted}
		\caption{Aufruf des Compilers gcc}
		\label{listing:2}
	\end{listing}
	Die Datei \mintinline{bash}|hello| kann nun als Programm ausgeführt werden:
	\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{bash}
			$ ./hello
			Hello World!
		\end{minted}
		\caption{Aufruf des Programms \mintinline{bash}|hello| und dessen Textausgabe}
		\label{listing:3}
	\end{listing}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Vereinfachter Programmaufbau für Arduino}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=5cm]{2022-01-13-121616_398x365_processing-app-Base.png}
			\unskip
			\caption{Arduino Editor}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.57\textwidth}
		Setup: einmalig ausgeführter Programmcode\\
		\begin{itemize}
			\item initialisieren von Variablen
			\item konfigurieren von Hardware
			\item Hier: einmalige Ausgabe von Text
		\end{itemize}
		Loop: wiederholt ausgeführter Programmcode\\
		Unten: Textausgabe über serielle Schnittstelle
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=5cm]{2022-01-13-122146_848x287_processing-app-Base.png}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Variablen}
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\betweenminted{\baselineskip}
		\begin{listing}[H]
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted{c}{listings/variable-declaration.c}
			\end{mdframed}
			\caption{Deklaration}
			\label{listing:4}
		\end{listing}
		\betweenminted{\medskipamount}
		\begin{listing}[H]
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted{c}{listings/variable-assignment.c}
			\end{mdframed}
			\caption{Zuweisung}
			\label{listing:5}
		\end{listing}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted{c}{listings/variable-initialization.c}
			\end{mdframed}
			\caption{Initialisierung\\(Deklaration + Zuweisung)}
			\label{listing:6}
		\end{listing}
	\end{minipage}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
			\hline
			Datentyp & int & bool & char & float \\
			\hline
			Bezeichner (Name) & i & b & c & f \\
			\hline
			Wert & 42 & true & 'C' & 3.14\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Grundlegende arithmentische Datentypen}
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
		\hline
		Typ  & Anzahl Bits$^*$ & Eigenschaft \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|char| & 8 & Ganze Zahlen \\
		\hline
		\mintinline{c}|int| & 16 & Ganze Zahlen \\
		\hline
		\mintinline{c}|long| & 32 & Ganze Zahlen (kurz für \mintinline{c}|long int|)\\
		\hline
		\mintinline{c}|float| & 32 & Kommazahlen \\
		\hline
		\mintinline{c}|double| & 32 & Kommazahlen \\
		\hline
	\end{tabular}

	\begin{block}{$^*$Datenwortgröße}
		Die Anzahl Bits ist abhängig von der Prozessorarchitektur und dem Compiler. Die angegebenen Werte beziehen sich auf den AVR ATmega 2560, dem Prozessor auf dem Auriga Board des mBot Rangers \cite{sparkfun:data-types}.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Funktionen}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted[linenos]{c}{listings/function.c}
			\end{mdframed}
			\caption{Beispiel einer Funktion}
			\label{listing:7}
		\end{listing}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.57\textwidth}
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			\begin{itemize}
				\item Zeile 1:
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|int|: Datentyp des Rückgabewertes
					\item \mintinline{c}|add_one|: Name der Funktion
					\item \mintinline{c}|(...)|: Parameterliste
					\item \mintinline{c}|int param|: Parameter Datenyp \& Name
				\end{itemize}
				\item Zeile 2 \& 4: geschweifte Klammern umschließen Funktionscode
				\item Zeile 3:
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|return|: Rücksprung aus Funktion
					\item \mintinline{c}|param + 1|: Beispielcode
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<2->
			\begin{itemize}
				\item Zeile 6: die \mintinline{c}|main()| Funktion
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|void|: (engl. für \textit{leer}) Kein Rückgabewert
					\item \mintinline{c}|main|: Name der Funktion
					\item \mintinline{c}|(...)|: Parameterliste
					\item \mintinline{c}|void|: Parameterliste leer
				\end{itemize}
				%\item Zeile 7 \& 8: geschweifte Klammern umschließen den Code der Funktion
				\item Zeile 8: Definition der Variablen \mintinline{c}|result|
				\item Zeile 10: Aufruf der Funktion \mintinline{c}|add_one()|
				\begin{itemize}
					\item Rückgabewert wird \mintinline{c}|result| zugewiesen
					\item Welchen Wert enthält \mintinline{c}|result| ab Zeile 10?
					\begin{itemize}
						\item<3-> $=>$ 2
					\end{itemize}
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Funktionen}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[trim=5 210 20 95,clip,width=\textwidth]{2022-10-19-115343_1104x910_processing-app-Base.png}
			\unskip
			%\caption{Arduino Programm ohne eigener Funktion}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Zeile 15 \& 16 können in eine Funktion ausgelagert werden
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Funktionen}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[trim=5 210 20 95,clip,width=\textwidth]{2022-10-19-114058_1103x1026_processing-app-Base.png}
			\unskip
			%\caption{Arduino Programm mit eigener Funktion}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Zeile 11 bis 14: Definition der Funktion
			\item Zeile 19: Aufruf der Funktion
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{RGB LED}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{220px-RGB-SMD-LED.jpg}
			\caption{RGB-SMD-LED \cite{wiki:media-rgb-led}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1-9>
			\begin{itemize}
				\item<5-> Lichtfarbe durch additive Mischung
				\item<6-> RGB:
				\begin{itemize}
					\item<7-> R = red (Rot)
					\item<8-> G = green (Grün)
					\item<9-> B = blue (Blau)
				\end{itemize}
				\item<1-> LED:
				\begin{itemize}
					\item<2-> L = light (Licht)
					\item<3-> E = emitting (ausstrahlende)
					\item<4-> D = diode (Diode)
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<10>
			Makeblock \mintinline{c}|MeRGBLed|\\
			Beispiel: \mintinline{c}|MakeBlockDrive/Me_RGBLed/MeAurigaOnBoardLEDRing|
			\begin{minted}{c}
MeRGBLed(uint8_t port, uint8_t led_num);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeRGBLed|: Konstruktorfunktion (Initialisierung)
				\item \mintinline{c}|port|: Anschluss, irrelevant bei onboard LED Ring
				\item \mintinline{c}|led_num|: Anzahl der LED, 12 bei onboard LED Ring
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
void setpin(uint8_t port);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|setpin|: Anschluss festlegen,
				\item \mintinline{c}|port|: Anschluss, \mintinline{c}|44| bei onboard LED
			\end{itemize}
			\onslide<11>
			Makeblock \mintinline{c}|MeRGBLed|
			\begin{minted}{c}
bool setColor(uint8_t index,
	      uint8_t red,
	      uint8_t green,
	      uint8_t blue);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Rückgabewert: \mintinline{c}|true| wenn ok, \mintinline{c}|false| bei Fehler
				\item \mintinline{c}|index|: LED im Ring, 0 für alle
				\item \mintinline{c}|red|, \mintinline{c}|green|, \mintinline{c}|green|: Intensität (Helligkeit) der Farben
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
void show(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Farbwerte aktivieren
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Datentypen mit fester Bitzahl}
	Nur Integer (ganze Zahlen) \\
	\\
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
		\hline
		Typ  & Anzahl Bits & Eigenschaft & Wertebereich \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|uint8_t| & 8 & vorzeichenlos & 0 bis 255 \\
		\hline
		\mintinline{c}|uint16_t| & 16 & vorzeichenlos & 0 bis 65535 \\
		\hline
		\mintinline{c}|uint32_t| & 32 & vorzeichenlos & 0 bis 4294967295 \\
		\hline
		\mintinline{c}|int8_t| & 8 & vorzeichenbehaftet & -128 bis 127 \\
		\hline
		\mintinline{c}|int16_t| & 16 & vorzeichenbehaftet & -32768 bis 32767 \\
		\hline
		\mintinline{c}|int32_t| & 32 & vorzeichenbehaftet & -2147483648 bis 2147483647 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\\
	\\
	\cprotect Deklariert in \mintinline{c}|stdint.h|, Arduino macht intern ein \mintinline{c}|#include <stdint.h>|
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{\mintinline{c}|for| Schleife}
	\begin{itemize}
		\item Zählschleife eingeleitet mit Schlüsselwort \mintinline{c}|for|
		\item 3 Ausdrücke in runden Klammern \mintinline{c}|()|:
		\begin{itemize}
			\item Initialisierung des Schleifenzählers (z.B. \mintinline{c}|int i = 0|) beim 1. Schleifeneintritt
			\item Wenn Bedingung (z.B. \mintinline{c}|i < 5|) wahr ist, wird nachfolgender Code ausgeführt
			\item vor Wiedereintritt wird Schleifenzählers geändert (z.B. \mintinline{c}|i++|)
		\end{itemize}
		\item mehrere Zeilen in geschweiften Klammern \mintinline{c}|{{}}| einschließen!
		\item sobald Bedingung falsch ist, wird die Schleife verlassen
	\end{itemize}
	\begin{listing}[H]
		\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
		\inputminted{c}{listings/for.c}
		\end{mdframed}
		\caption{\mintinline{c}|for| Schleife}
		\label{listing:9}
	\end{listing}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{\mintinline{c}|while| Schleife}
	\begin{itemize}
		\item wiederholtes Ausführen unter bestimmten Bedingungen
		\item wird eingeleitet mit dem Schlüsselwort \mintinline{c}|while|
		\item in runden Klammern \mintinline{c}|()| folgt die Bedingung
		\item wiederholt nachfolgenden Code solange Bedingung wahr ist
		\item mehrere Zeilen in geschweiften Klammern \mintinline{c}|{{}}| einschließen!
		\item sobald Bedingung falsch ist, wird die Schleife verlassen
	\end{itemize}
	\begin{listing}[H]
		\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
		\inputminted{c}{listings/while.c}
		\end{mdframed}
		\caption{einfache \mintinline{c}|while| Schleife}
		\label{listing:10}
	\end{listing}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Grundlegende Arithmetische Operatoren und Zuweisungsoperator}
	\begin{itemize}
		\item Mithilfe arithmetischer Operatoren kann in C gerechnet werden
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel & Mathematisch \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{+}| & Addition & \mintinline{c}|{a + b}| & $a+b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{-}| & Subtraktion & \mintinline{c}|{a - b}| & $a-b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{*}| & Multiplikation & \mintinline{c}|{a * b}| & $a\cdot b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{/}| & Division & \mintinline{c}|{a / b}| & $\frac{a}{b}$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\begin{itemize}
		\item Mit dem Zuweisungsoperator wird ein Wert in eine Variable geschrieben
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel & Mathematisch \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{=}| & Zuweisung & \mintinline{c}|{c = a + b}| & $c=a+b$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Kurzformen für arithmetische Operationen}
	\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel & Mathematisch \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{++}| & Inkrement (Wert um eins erhöhen) & \mintinline{c}|{a++}| & $a = a + 1$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{--}| & Dekrement (Wert um eins verringern) & \mintinline{c}|{a--}| & $a = a - 1$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{+=}| & Inkrement (Wert um $n$ erhöhen)& \mintinline{c}|{a += n}| & $a = a + n$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{-=}| & Dekrement (Wert um $n$ verringern)& \mintinline{c}|{a -= n}| & $a = a - n$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{/=}| & Division & \mintinline{c}|{a /= b}| & $ a = \frac{a}{b}$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{*=}| & Multiplikation & \mintinline{c}|{a *= b}| & $ a = a\cdot b$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Vergleichsoperatoren und Ausdrücke}
	\begin{itemize}
		\item Mithilfe der Vergleichsoperatoren können in C Werte verglichen werden
		\item Das Ergebnis eines Vergleichs ist ein Wahrheitswert,\\ d.h. der Vergleich ist \frqq wahr\flqq  oder \frqq falsch\flqq
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel & Mathematisch \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{==}| & Gleich & \mintinline{c}|{a == b}| & $a=b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{!=}| & Ungleich & \mintinline{c}|{a != b}| & $a\neq b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{<}| & Kleiner & \mintinline{c}|{a < b}| & $a < b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{>}| & Größer & \mintinline{c}|{a > b}| & $a > b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{<=}| & Kleiner Gleich & \mintinline{c}|{a <= b}| & $a \le b$ \\
		\hline
		\mintinline{c}|{>=}| & Größer Gleich & \mintinline{c}|{a >= b}| & $a \ge b$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\begin{itemize}
		\item Ausdruck = Operanden \& Operatoren
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Modulo Operator}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{24h-zb-wiki.jpg}
			\caption{Taschenuhr \cite{wiki:media-24h-uhr}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			\begin{itemize}
				\item Der Modulo Operator \mintinline{c}|%| \\
					berechnet den Rest einer Division
				\item Z.B. entspricht die Modulo Operation: \\
					\mintinline{c}|m=7%3| \\
					...der Rechnung: \\
					$7:3=2 Rest 1$ \\
				\item Das Ergebnis der Modulo Operation ist der Rest. \\
					Im Beispiel \fbox{1}
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			Anwendungsbeispiel Uhrzeit:
			\begin{itemize}
				\item Wie spät ist 18Uhr?
				\begin{itemize}
					\item $18:12=1 Rest 6$, bzw. \mintinline{c}|18%12=6|
				\end{itemize}
				\item Wie spät ist es 7 Stunden nach 18Uhr?
				\begin{itemize}
					\item $(18+7):12=2 Rest 1$, bzw. \mintinline{c}|(18+7)%12=1|
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Modulo Operator}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{600px-Degree-Radian_Conversion.svg.png}
			\caption{Grad - Radiant Umwandlung\cite{wiki:media-deg-rad}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		Anwendungsbeispiel Grad (Winkel):
		\begin{itemize}
			\item Aktuelle Ausrichtung: $33^{\circ}$
			\item Drehung um: $347^{\circ}$
			\item Neue Ausrichtung?
			\begin{itemize}
				\item mathematisch: $(33+347):360=1 Rest 20$
				\item in C: \mintinline{c}|(33+347)%360=20|
				\item Antwort: $20^{\circ}$
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Modulo Operator}
	%\vspace{-0.5cm}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{IMG_20221211_213544_square.jpg}
			\caption{RGB LED Ring, Makeblock Auriga}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.27\textwidth}
		\raggedright
		Anwendungsbeispiel\\ RGB LED Ring:
		\begin{itemize}
			\item LED sind nummeriert von 1 bis 12
			\item LED sollen reihum rot leuchten
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.37\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted[linenos,fontsize=\tiny]{c}{listings/rgb-led-ring.c}
			\end{mdframed}
			\caption{Lauflicht mit Modulo Operator}
			\label{listing:11}
		\end{listing}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Gyroskop}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{Roll_pitch_yaw_gravitation_center_de.png}
			\caption{Roll-Nick-Gier-Winkel \cite{wiki:media-roll-pitch-yaw}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Drehratensensor misst und integriert die Winkelgeschwindigkeit, um die Drehung eines Körpers in Grad zu bestimmen.\\
			Es werden 3 Freiheitsgrade gemessen\cite{dewiki:roll-nick-gier}\\
			\textit{Achtung: $x$ und $y$ sind in der Makeblock API vertauscht}:
			\begin{itemize}
				\item $x$: Nicken/Stampfen, engl. \textit{pitch}
				\item $y$: Rollen/Wanken, engl. \textit{roll}
				\item $z$: Gieren/Schlingern, engl. \textit{yaw}
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			Makeblock \mintinline{c}|MeGyro|\\
			Beispiel: \mintinline{c}|MakeBlockDrive/Me_Gyro/MeGyroTest|
			\begin{minted}{c}
MeGyro(uint8_t port, uint8_t address);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeGyro|: Konstruktorfunktion (Initialisierung)
				\item \mintinline{c}|port|: Anschluss, irrelevant bei onboard Gyroskop
				\item \mintinline{c}|address|: I$^2$C Adresse, \mintinline{c}|0x69| bei onboard Gyroskop
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
void begin(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|begin|: Die I$^2$C Kommunikation starten
				\item Muss einmalig in der \mintinline{c}|void setup(void)| Funktion aufgerufen werden
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			\begin{minted}{c}
void update(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|update|: Winkel aus Messwerten berechnen
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
double getAngleX(void);
double getAngleY(void);
double getAngleZ(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \textit{Achtung: $x$ und $y$ sind in der Makeblock API vertauscht}
				\item \mintinline{c}|getAngleX|: Nickwinkel auslesen [$-90^\circ$ bis $90^\circ$]
				\item \mintinline{c}|getAngleY|: Rollwinkel auslesen [$-90^\circ$ bis $90^\circ$]
				\item \mintinline{c}|getAngleZ|: Gierwinkel auslesen [$-180^\circ$ bis $180^\circ$]
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{I$^2$C}
	I$^2$C (engl. \textit{Inter-Integrated Circuit}, gesprochen dt. \textit{I-Quadrat-C})\cite{dewiki:i2c}
	\begin{itemize}
		\item Serieller Datenbus
		\begin{itemize}
			\item Datenbus: System zur Datenübertragung z.B. zw. Mikrocontroller $<=>$ Sensor
			\item seriell: Daten werden auf einzelner Leitung übertragen (SDA, \textit{Signal DAta})
		\end{itemize}
		\item 2. Leitung für Taktsignal (SCL, \textit{Signal CLock})
		\item Client/Server Protokoll: Client stösst Kommunikation an, Server antwortet
		\item Server haben eindeutige Adresse $=>$ mehrere Server an gleicher Leitung möglich
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=8cm]{I2C_data_transfer.svg.png}
		\caption{I$^2$C Kommunikation \cite{wiki:media-i2c}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Datentyp \mintinline{c}|bool|}
	\begin{itemize}
		\item Eine Variable des Typs \mintinline{c}|bool| kann nur den Wert \mintinline{c}|1| oder \mintinline{c}|0| annehmen.\\
		\item Die Zuweisung \mint{c}|bool b = true;| ist das gleiche wie die Zuweisung von \mint{c}|bool b = 1;| oder jedem anderen Wert ungleich \mintinline{c}|0|.\\
		\item Die Zuweisung \mint{c}|bool b = false;| ist das gleiche wie die Zuweisung von \mint{c}|bool b = 0;|
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Logische Operatoren}
	\begin{itemize}
		\item Mit logischen Operatoren können Wahrheitswerte logisch miteinander verknüpft werden
		\item Das Ergebnis eines Ausdrucks mit logischen Operatoren ist ebenfalls ein Wahrheitswerte
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|l|c|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{&&}| & logisches UND & \mintinline{c}|{a && b}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{||}| & logisches ODER & \mintinline{c}|{a || b}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{!}| & Negation & \mintinline{c}|{!a}| \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Logische Operatoren}
	\begin{itemize}
		\item Was sind die Ergebnisse der Operatoren in der 1. Zeile angewandt auf die Operanden \mintinline{c}|a| und \mintinline{c}|b| mit den Werten in der 1. Spalte?
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|c|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
		\hline
		\mintinline{c}|a| & \mintinline{c}|b| & \mintinline{c}|{a && b}| & \mintinline{c}|{a || b}| & \mintinline{c}|!a|\\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{true}| & & & \\
		\hline
		\mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{false}| & & & \\
		\hline
		\mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{true}| & & & \\
		\hline
		\mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{false}| & & & \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Logische Operatoren}
	\begin{itemize}
		\item Was sind die Ergebnisse der Operatoren in der 1. Zeile angewandt auf die Operanden \mintinline{c}|a| und \mintinline{c}|b| mit den Werten in der 1. Spalte?
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|c|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|}
		\hline
		\mintinline{c}|a| & \mintinline{c}|b| & \mintinline{c}|{a && b}| & \mintinline{c}|{a || b}| & \mintinline{c}|!a|\\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{false}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{false}| &  \mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{true}| &  \mintinline{c}|{false}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{true}| & \mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{true}| &  \mintinline{c}|{true}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{false}| & \mintinline{c}|{false}| &  \mintinline{c}|{true}| \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{\mintinline{c}|if| Verzweigung}
	\begin{itemize}
		\item Code unter bestimmten Bedingungen ausführen, eingeleitet mit Schlüsselwort \mintinline{c}|if|
		\item ist Bedingung in runden Klammern \mintinline{c}|()| wahr, wird nachfolgender Code ausgeführt
		\item mehrere Zeilen in geschweiften Klammern \mintinline{c}|{{}}| einschließen!
		\item wenn Bedingung falsch ist, wird zu \mintinline{c}|else| gesprungen
		\item nach \mintinline{c}|else| ist weitere \mintinline{c}|if| Abfrage möglich
		\item \mintinline{c}|else| ist optional
	\end{itemize}
	\unskip
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\betweenminted{\medskipamount}
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted{c}{listings/if.c}
			\end{mdframed}
			\caption{einfache \mintinline{c}|if| Abfrage}
			\label{listing:12}
		\end{listing}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\betweenminted{\medskipamount}
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
			\inputminted{c}{listings/if-else-if-else.c}
			\end{mdframed}
			\caption{\mintinline{c}|if| Verzweigung mit \mintinline{c}|else|}
			\label{listing:13}
		\end{listing}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Lichtsensor (Linienfolger)}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=5cm]{FGH8ZGVJ6CG5EXB.png}
			\caption{Lichtsensor Funktionsprinzip \cite{instructables:line-follower}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Sensor zur Messung der Helligkeit, bestehend aus
			\begin{itemize}
				\item LED \\(engl. \textit{Light Emitting Diode} = Lichtaussendende Diode)
				\item Photodiode (wandelt Licht in elektrische Spannung)
			\end{itemize}
			\item LED sendet Licht aus
			\item Licht wird an Oberfläche reflektiert
			\item Photodiode wandelt reflektiertes Licht in Spannung um
			\item Gemessen wird die die beleuchtungsabhängige Spannung
			\item Gemessene Spannung steigt proportional zur Helligkeit
			\item $\Rightarrow$ Unterscheidung heller Oberflächen von dunklen
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Linienfolger}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\vspace{0.7cm}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4.5cm]{jousting-challenge.jpg}
			\caption{RoboRAVE Jousting Challenge \cite{roborave-de:jousting}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Makeblock \mintinline{c}|MeLineFollower|\\
			Beispiel: \mintinline{c}|MakeBlockDrive/Me_LineFollower/MeLineFollowerTest|
			\begin{minted}{c}
MeLineFollower(uint8_t port)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeLineFollower|: Konstruktorfunktion (Initialisierung)
				\item \mintinline{c}|port|: RJ-12 Buchse
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			\begin{minted}{c}
uint8_t readSensors(void)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Beide Sensoren auslesen
				\item Rückgabewerte:
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|S1_IN_S2_IN|: \\Linker und rechter Sensor erkennen Schwarz
					\item \mintinline{c}|S1_IN_S2_OUT|: \\Linker Sensor erkennt Schwarz, rechter nicht
					\item \mintinline{c}|S1_OUT_S2_IN|: \\Rechter Sensor erkennt Schwarz, rechter nicht
					\item \mintinline{c}|S1_OUT_S2_OUT|: \\Linker und rechter Sensor erkennen kein Schwarz
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			\begin{minted}{c}
bool readSensor1(void)
bool readSensor2(void)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|readSensor1|: \\Linken Sensor auslesen
				\item \mintinline{c}|readSensor2|: \\Rechten Sensor auslesen
				\item Rückgabewert:
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|true|: Sensor erkennt nicht Schwarz
					\item \mintinline{c}|false|: Sensor erkennt Schwarz
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{\mintinline{c}|switch..case| Verzweigung}
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\betweenminted{\medskipamount}
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
				\inputminted[linenos]{c}{listings/switch.c}
			\end{mdframed}
			\caption{\mintinline{c}|switch..case|}
			\label{listing:14}
		\end{listing}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.66\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Mehrfachverzweigung durch Fallunterscheidung
			\item wird eingeleitet mit dem Schlüsselwort \mintinline{c}|switch|
			\item in runden Klammern \mintinline{c}|()| folgt auszuwertender Ausdruck
			\item in geschweiften Klammern \mintinline{c}|{}| folgt ein Block mit Fällen
			\item Sprung zu \mintinline{c}|case| der mit Wert des Ausdrucks übereinstimmt
			\item ansonsten, wird der gesamte Block übersprungen
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{\mintinline{c}|switch..case| Verzweigung}
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\begin{listing}[H]
			\betweenminted{\medskipamount}
			\begin{mdframed}[backgroundcolor=LightGray,hidealllines=true]
				\inputminted[linenos]{c}{listings/switch-omit-break.c}
			\end{mdframed}
			\caption{\mintinline{c}|break| ausgelassen}
			\label{listing:15}
		\end{listing}
			\unskip
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.66\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item ausgeführt wird bis zur Abbruchanweisung \mintinline{c}|break|
			\item \mintinline{c}|break| darf ausgelassen werden, um weitere Fälle auszuführen
			\item mit \mintinline{c}|break| wird der \mintinline{c}|switch..case| Block verlassen
			\item der \mintinline{c}|default| Fall fängt alle nicht übereinstimmenden Werte ab
			\item der \mintinline{c}|default| Fall ist optional
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Ultraschallsensor}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{fig1.png}
			\caption{Ultraschallsensor Funktionsprinzip \cite{automation2015336}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.7\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Sensor zur Entfernungsmessung, bestehend aus
			\begin{itemize}
				\item Sender (engl. \textit{transmitter})
				\item Empfänger (engl. \textit{receiver})
			\end{itemize}
			\item Sender sendet eine Schallwelle (Frequenz: $18kHz$)
			\item Schallwelle wird an Objekt reflektiert
			\item Empfänger empfängt reflektierte Schallwelle
			\item Gemessen wird die Zeit zw. Senden und Empfang
			\item Entfernung kann berechnet werden,
				da Schallgeschwindigkeit bekannt ($344\frac{m}{s}$, bei $20^\circ C$)
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Ultraschallsensor}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=3cm]{IMG_20220326_161648.jpg}
			\caption{Labyrinth}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.7\textwidth}
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Makeblock \mintinline{c}|MeUltrasonicSensor|\\
			Beispiel:
			\begin{minted}{c}
MakeBlockDrive/Me_UltrasonicSensor/
	MeUltrasonicSensorTest
			\end{minted}
			\vspace{.4cm}
			\begin{minted}{c}
MeUltrasonicSensor(uint8_t port)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeUltrasonicSensor|: Konstruktorfunktion (Initialisierung)
				\item \mintinline{c}|port|: RJ-12 Buchse
			\end{itemize}
				\onslide<2->
			\begin{minted}{c}
double distanceCm(uint16_t MAXcm)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MAXcm|: Max. Distanz, die gemessen werden soll\\
					Default Wert $400cm$
				\item Rückgabewert: Gemessene Distanz in cm
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	\begin{itemize}
		\item Variable mit einem oder mehreren Feldern (auch: Elemente)
		\item Ermöglicht das speichern von geordneten Folgen von Werten
	\end{itemize}
	\vspace{.4cm}
	Deklaration:
	\begin{itemize}
		\item \mintinline{c}|Datentyp Arrayname[Anzahl_Felder]|
		\begin{minted}{c}
int a[3];
		\end{minted}
		\item Compiler reserviert Platz für 3 Integer Werte:
		\begin{columns}
			a
			\column{0.73\textwidth}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				 &  &  \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{columns}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Initialisierung\\
	Ohne Angabe der Größe des Arrays:
	\begin{itemize}
		\item \mintinline{c}|Datentyp Arrayname[] = { Wert0, Wert1, Wert3 }|
		\begin{minted}{c}
int a[] = { 42, 7, 3 };
		\end{minted}
		\item Compiler reserviert Platz für 3 Integer Werte und initialisiert diesen mit Werten:
		\begin{columns}
			a
			\column{0.73\textwidth}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				42 & 7 & 3 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{columns}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Initialisierung\\
	Mit Angabe der Größe des Arrays:
	\begin{itemize}
		\item \mintinline{c}|Datentyp Arrayname[Anzahl_Felder] = { Wert0, Wert1, Wert3 }|
		\begin{minted}{c}
int a[5] = { 42, 7, 3 };
		\end{minted}
		\item Compiler reserviert Platz für 5 Integer Werte und initialisiert die ersten 3 mit den Werten, die restlichen mit 0:
		\begin{columns}
			a
			\column{0.73\textwidth}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\hline
				42 & 7 & 3 & 0 & 0 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{columns}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Array Index:
	\begin{itemize}
		\item Array Felder sind nummeriert
		\item Die Nummer des Feldes heisst auch Index
		\item Die Nummerierung beginnt mit $0$
		\item Betrachte den Index als Offset (engl. für \textit{Abstand}) zum Anfang des Array!
		\begin{columns}
			a
			\column{0.73\textwidth}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				42 $\color{teal}_0$ & 7 $\color{teal}_1$ & 3 $\color{teal}_2$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{columns}
	\end{itemize}
	Zugriff:
	\begin{itemize}
		\item \mintinline{c}|Arrayname[Feld_index]|
		\begin{minted}{c}
a[0];
		\end{minted}
		\item $\Rightarrow$ Zugriff auf das erste Feld
		\begin{columns}
			a
			\column{0.73\textwidth}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				\fcolorbox{red}{white}{42} $\color{teal}_0$ & 7 $\color{teal}_1$ & 3 $\color{teal}_2$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{columns}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Schreibender Zugriff:
	\begin{itemize}
		\item \mintinline{c}|Arrayname[Feld_index] = Wert|
		\begin{minted}{c}
a[1] = 9;
		\end{minted}
		\item Zweites Array Feld wird beschrieben:
		\begin{columns}
			a
			\column{0.73\textwidth}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				42 $\color{teal}_0$ & \fcolorbox{red}{white}{9} $\color{teal}_1$ & 3 $\color{teal}_2$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{columns}
	\end{itemize}
	Lesender Zugriff:
	\begin{itemize}
		\item \mintinline{c}|Variable = Arrayname[Feld_index]|
		\begin{minted}{c}
var = a[1];
		\end{minted}
		\item Zweites Array Feld wird ausgelesen
		\item $\Rightarrow$ \mintinline{c}|var| hat den Wert $9$
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{\mintinline{c}|sizeof| Operator}
	\begin{itemize}
		\item Gibt die Grösse eines Ausdrucks oder eines Datentyps in Byte zurück
		\item \mintinline{c}|sizeof(Variable)|
		\begin{minted}{c}
int i;

Serial.println(sizeof(i));
		\end{minted}
		\begin{itemize}
			\item $\Rightarrow 2 Byte$
		\end{itemize}
		\item \mintinline{c}|sizeof(Datentyp)|
		\begin{minted}{c}
sizeof(int);
		\end{minted}
		\begin{itemize}
			\item $\Rightarrow 2 Byte$
		\end{itemize}
		\item Ergebnisse sind abhängig vom Prozessortyp, hier: AVR ATmega 2560
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Grösse bestimmen mit dem \mintinline{c}|sizeof| Operator:
	\begin{itemize}
		\item Grösse in Byte eines Arrays:
		\begin{minted}{c}
int i[3];
Serial.println(sizeof(i));
		\end{minted}
		\begin{itemize}
			\item $\Rightarrow 3 \cdot 2 Byte = 6 Byte$
		\end{itemize}
		\item Wie bestimme ich die Anzahl Felder eines Arrays?
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Grösse bestimmen mit dem \mintinline{c}|sizeof| Operator:
	\begin{itemize}
		\item Anzahl Felder eines Arrays:
		\begin{minted}{c}
int i[3];
Serial.println(sizeof(i)/sizeof(int));
		\end{minted}
		\begin{itemize}
			\item $\Rightarrow 3$
		\end{itemize}
		\item Anzahl Felder eines Arrays bei unbekanntem Datetyp:
		\begin{minted}{c}
Serial.println(sizeof(i)/sizeof(i[0]));
		\end{minted}
		\begin{itemize}
			\item Vorteil: Wartbarkeit des Codes
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Arrays}
	Iteration (engl. für \textit{Wiederholung/Schritt}) über ein Array:
	\begin{itemize}
		\item Schrittweises durchlaufen eines Arrays mittels \mintinline{c}|for| Schleife:
	\end{itemize}
	\begin{listing}[H]
		\begin{minted}[linenos]{c}
int a[] = { 42, 7, 3 };

for (int i = 0; i < sizeof(a)/sizeof(a[0]); i++){
  Serial.print(i);
  Serial.print(": ");
  Serial.print(a[i]);
  Serial.println("");
}
		\end{minted}
		\caption{Array Größe mit \mintinline{c}|sizeof|}
		\label{listing:16}
	\end{listing}
	\begin{itemize}
		\item Zählvariable \mintinline{c}|int i| wird als Index verwendet: \mintinline{c}|a[i]|
		\item Anzahl der Elemente wird mittels \mintinline{c}|sizeof| berechnet: \mintinline{c}|sizeof(a)/sizeof(a[0])|
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Zeichen}
	\begin{columns}
		\column{0.4\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Zeichen (engl. \textit{characters}) werden über Zahlenwert kodiert
			\item Erste Codierung war US-ASCII
			\item Später erweitert um internationale Zeichensätze (UTF-8, UTF-16)
		\end{itemize}
		Beispiel: H \\$\Rightarrow$ 4. Spalte, 8. Reihe \\$\Rightarrow 4 \cdot 16 + 8 = 72$\\ oder in Hexadecimal $0x48$
		\column{0.6\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=8cm]{USASCII_code_chart.png}
			\caption{US-ASCII Kodierungstabelle (1967) \cite{wiki:media-usascii}}
		\end{figure}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Zeichen}
Ein einzelnes Zeichen:
	\begin{minted}{c}
char zeichen = 'H';
	\end{minted}
	\begin{itemize}
		\item Datentyp \mintinline{c}|char|
	        \item Einfache Anführungstriche \mintinline{c}|'|
	        \item Funktioniert nur mit ASCII Zeichen
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Strings, Text und Character Arrays}
	Eine Zeichenkette (engl. \textit{String}):
	\begin{minted}{c}
char text[] = "Hallo";
	\end{minted}
	\begin{columns}
		text
		\column{0.73\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\mintinline{c}|'H'| & \mintinline{c}|'a'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'o'| & \mintinline{c}|0| \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{columns}
	\vspace{.4cm}
	\begin{itemize}
		\item Variable \mintinline{c}|text| ist ein \mintinline{c}|char| - Array mit den Werten:
	\end{itemize}
	\begin{columns}
		text
		\column{0.73\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\mintinline{c}|0x48| & \mintinline{c}|0x61| & \mintinline{c}|0x6C| & \mintinline{c}|0x6C| & \mintinline{c}|0x6F| & \mintinline{c}|0| \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{columns}
	\begin{itemize}
		\item Funktioniert auch mit internationalen Zeichen, diese belegen jedoch ggf. mehr als ein Byte pro Zeichen im Array
	\end{itemize}
	\vspace{.4cm}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Strings, Text und Character Arrays}
Alternative Definition:
	\begin{minted}{c}
char *text = "Hallo";
	\end{minted}
	\begin{columns}
		text $\longmapsto$
		\column{0.73\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\mintinline{c}|'H'| & \mintinline{c}|'a'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'o'| & \mintinline{c}|0| \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{columns}
	\vspace{.4cm}
	\begin{itemize}
		\item Variable \mintinline{c}|text| ist ein \textbf{Pointer} auf ein \mintinline{c}|char| - Array
		\item Pointer!?
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pointer}
	\begin{itemize}
		\item Variable, die eine Speicheadresse zwischenspeichert
		\item Pointer (engl. für \textit{Zeiger}) \glqq zeigt\grqq{} auf einen Ort im Speicher, wo die eigentlichen Daten liegen
		\item Deklaration: \mintinline{c}|Datentyp *Name;|
		\begin{minted}{c}
char *p;
		\end{minted}
		\item Definition:
		\begin{minted}{c}
char *p = NULL;
		\end{minted}
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
		\hline
		Operator & Name & Funktion & Beispiel \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|&| & Adressoperator & Adresse ermitteln & \mintinline{c}|p = &a| \\
		\hline
		\mintinline{c}|*| & Inhaltsoperator & Wert an Adresse auslesen & \mintinline{c}|b = *p| \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Strings, Text und Character Arrays}
	\begin{minted}{c}
char text[] = "Hallo"
	\end{minted}
	\begin{columns}
		text
		\column{0.73\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\mintinline{c}|'H'| & \mintinline{c}|'a'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'o'| & \mintinline{c}|0| \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{columns}
	\vspace{.4cm}
	\begin{itemize}
		\item Variable \mintinline{c}|text| ist ein \mintinline{c}|char| - Array
		\item<1-> Was ist das Ergebnis von \mintinline{c}|sizeof(text)|?
		\item<2-> $\Rightarrow 6 Byte$ (Grösse des Arrays)
	\end{itemize}
	\vspace{.4cm}
	\begin{minted}{c}
char *text = "Hallo"
	\end{minted}
	\begin{columns}
		text $\longmapsto$
		\column{0.73\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\mintinline{c}|'H'| & \mintinline{c}|'a'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'l'| & \mintinline{c}|'o'| & \mintinline{c}|0| \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{columns}
	\vspace{.4cm}
	\begin{itemize}
		\item Variable \mintinline{c}|text| ist ein \textbf{Pointer} auf ein \mintinline{c}|char| - Array
		\item Was ist das Ergebnis von \mintinline{c}|sizeof(text)|?
		\item<3-> \mintinline{c}|sizeof(text)| $\Rightarrow 2 Byte$ (Grösse des Pointers)
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{LED Matrix}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[trim=5 130 300 400,clip,width=6cm]{2022-01-13-122553_645x857_processing-app-Base.png}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.7\textwidth}
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Makeblock \mintinline{c}|MeLEDMatrix|\\
			Beispiel:
			\begin{minted}{c}
MakeBlockDrive/Me_LEDMatrix/
	Me_LEDMatrixTest
			\end{minted}
			\vspace{.4cm}
			\begin{minted}{c}
MeLEDMatrix(uint8_t port)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeLEDMatrix|: Konstruktorfunktion (Initialisierung)
				\item \mintinline{c}|port|: RJ-12 Buchse
			\end{itemize}
				\onslide<2>
			\begin{minted}{c}
void clearScreen();
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Matrix leeren
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
void setBrightness(uint8_t Bright);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Helligkeit der LED setzen:
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|0|: aus
					\item \mintinline{c}|1-3|: gedimmt
					\item \mintinline{c}|>=4|: hell
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
void setColorIndex(bool Color_Number);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Darstellungsmodus setzen:
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|true|: normal
					\item \mintinline{c}|false|: invertiert
				\end{itemize}
			\end{itemize}
				\onslide<3>
			\begin{minted}{c}
void drawStr(int16_t x, int8_t y, const char *str);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Text (String) ausgeben
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|x|: $x$-Koordinate
					\item \mintinline{c}|y|: $y$-Koordinate
					\item \mintinline{c}|*str|: Pointer (Zeiger) auf Zeichenkette (String)
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\begin{minted}{c}
void showNum(float num, uint8_t digits = 3);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Zahl ausgeben
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|num|: Zahl
					\item \mintinline{c}|digits|: Anzahl Stellen (Vorgabe: 3)
				\end{itemize}
			\end{itemize}
				\onslide<4>
			\begin{minted}{c}
void showClock(uint8_t hour,
	       uint8_t minute,
	       bool point = true);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Zeit ausgeben
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|hour|: Stunde
					\item \mintinline{c}|minute|: Minute
					\item \mintinline{c}|point|: Punkt, wenn \mintinline{c}|true| (Vorgabe: \mintinline{c}|true|)
				\end{itemize}
			\end{itemize}
				\onslide<5>
			\begin{minted}{c}
void drawBitmap(int8_t x,
		int8_t y,
		uint8_t width,
		uint8_t *bitmap);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item Grafik ausgeben (Bitmap)
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|x|: $x$-Koordinate der Bitmap
					\item \mintinline{c}|y|: $y$-Koordinate der Bitmap
					\item \mintinline{c}|width|: Breite der Bitmap (in Pixel)
					\item \mintinline{c}|*bitmap|: Pointer auf Bitmap
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


% When using verbatim content in beamer, the frame must be fragile
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Me RGB Line Follower}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{suiveur-de-ligne-me-rgb-line-follower-P3030001.jpg}
			\caption{Me RGB Line Follower \cite{makeblock:MeRGBLineFollower}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.67\textwidth}
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			\begin{itemize}
				\item Sensor zum Folgen einer Linie
				\item Besteht aus 4 Paaren:
				\begin{itemize}
					\item RGB LED
					\item lichtempfindlicher Sensor
				\end{itemize}
				\item Lichtsensor misst reflektiertes Licht der RGB LED
				\item Farbanteile der Oberfläche können bestimmt werden
				\begin{itemize}
					\item Rote LED an, andere aus $=>$ Rotanteil
					\item Grüne LED an, andere aus $=>$ Grünanteil
					\item Blaue LED an, andere aus $=>$ Blauanteil
					\item Mischung der Farbanteile $=>$ Farbton der Oberfläche
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			Makeblock \mintinline{c}|MeRGBLineFollower|\\
			Beispiele:
			\begin{minted}{c}
Ranger/me_rgb_line_follower
Ranger/me_rgb_line_follower_detect_crossing
			\end{minted}
			\vspace{.4cm}
			\begin{minted}{c}
MeRGBLineFollower(uint8_t port, uint8_t address)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeRGBLineFollower|: Konstruktorfunktion (Initialisierung)
				\item \mintinline{c}|port|: RJ-12 Buchse
				\item \mintinline{c}|address|: I$^2$C Adresse, \mintinline{c}|ADDRESS1| bis \mintinline{c}|ADDRESS4| wählbar
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			\begin{minted}{c}
void begin(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|begin|: Die I$^2$C Kommunikation starten
				\item Muss einmalig in der \mintinline{c}|void setup(void)| Funktion aufgerufen werden
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Me RGB Line Follower}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includesvg[width=4cm]{Me_RGB_Line_Follower_Button.svg}
			\caption{Me RGB Line Follower \cite{makeblock:MeRGBLineFollower}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Kalibrierung
			\begin{itemize}
				\item wird dauerhaft im Sensor gespeichert
				\item ist nötig wenn es Änderungen gibt bei:
					\begin{itemize}
						\item Hintergrund- oder Linienfarbe
						\item Einbaulage des Sensors
						\item Umgebungsbeleuchtung
					\end{itemize}
				\item Besteht aus den Schritten:
					\begin{itemize}
						\item Auswahl der LED Farbe
						\item Hintergrundfarbe einlernen
						\item Linienfarbe einlernen
						\item Überprüfung der Kalibrierung
					\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			Kalibrierung - Auswahl der LED Farbe
			\begin{itemize}
				\item Button lange gedrückt halten bis ...
				\item LED Farbe wechselt von
					\begin{itemize}
						\item Blau $=>$ Rot
						\item Rot $=>$ Grün
						\item Grün $=>$ Blau
					\end{itemize}
				\item Vorgang wiederholen bis LED \\
					in gewünschter Farbe leuchten
				\item Ideal für S/W Oberflächen ist Rot
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			Kalibrierung - Hintergrundfarbe einlernen

			\begin{itemize}
				\item RGB Sensor in Position bringen
					\begin{itemize}
						\item $\approx5-15mm$ über der Oberfläche
						\item Orthogonal zur Oberfläche
					\end{itemize}
				\item Alle Sensoren über Hintergrund
				\item Button kurz drücken:
					\begin{itemize}
						\item LED blinken langsam
						\item Kalibrierung dauert 2-3 Sekunden
						\item LED hören auf zu blinken
					\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<4>
			Kalibrierung - Linienfarbe einlernen

			\begin{itemize}
				\item RGB Sensor in Position bringen
					\begin{itemize}
						\item $\approx5-15mm$ über der Oberfläche
						\item Orthogonal zur Oberfläche
					\end{itemize}
				\item Alle Sensoren über Linie
				\item Button 2x kurz drücken (Doppelklick):
					\begin{itemize}
						\item LED blinken scheller
						\item Kalibrierung dauert 2-3 Sekunden
						\item LED hören auf zu blinken
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Me RGB Line Follower}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includesvg[width=4cm]{Me_RGB_Line_Follower_RGB1-4.svg}
			\caption{Me RGB Line Follower \cite{makeblock:MeRGBLineFollower}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Kalibrierung - Überprüfung

			\begin{itemize}
				\item RGB Sensor in Position bringen
				\begin{itemize}
					\item Einige Sensoren über Linie
					\item Einige Sensoren über Hintergrund
				\end{itemize}
				\item Indikator LED der Sensoren beobachten
				\begin{itemize}
					\item LED über Hintergrund leuchten blau
					\item LED über Linie sind aus
				\end{itemize}
				\item Sensor über Oberfläche und Linie bewegen
				\begin{itemize}
					\item $=>$ Reagieren die Sensoren nicht korrekt?
					\item $=>$ Kalibrierung wiederholen
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			\begin{minted}{c}
int16_t getPositionOffset(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|getPositionOffset|: Abstand des Sensor von der Linie
				\item Wertebereich des Sensors: $-512$ bis $512$
				\begin{itemize}
					\item Sensorwert $>0$: Linie weicht nach \textit{RGB4} ab
					\item Sensorwert $<0$: Linie weicht nach \textit{RGB1} ab
				\end{itemize}
				\item Je größer die Abweichung von $0$ desto größer die Abweichung von der Linie
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			\begin{minted}{c}
void setKp(float value);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|setKp|: Den Faktor $K_p$ setzen
				\item Verkleinert den Wertebereich des Sensors
				\item Rückgabewert \mintinline{c}|getPositionOffset| ($o$):
				\begin{itemize}
					\item Produkt des Sensorwertes ($v$) und
					\item des Faktors ($K_p$):
					\item $o = v \cdot K_p$
				\end{itemize}
				\item Beachte: $0 < K_p \leqslant 1.0$
			\end{itemize}
			\onslide<4>
			Folgen einer Linie mit \mintinline{c}|getPositionOffset()|
			\begin{itemize}
				\item größere Abweichung von der Linie $=>$ größerer Rückgabewert
				\item Rückgabewert $> 0 =>$ Abweichung nach links \\
					$=>$ linker Motor muss schneller werden
				\item Rückgabewert $< 0 =>$ Abweichung nach rechts \\
					$=>$ rechter Motor muss schneller werden
				\begin{itemize}
					\item $=>$ Geschwindigkeit links $+$ Rückgabewert
					\item $=>$ Geschwindigkeit rechts $-$ Rückgabewert
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<5>
			Folgen einer Linie mit \mintinline{c}|getPositionOffset()|
			\begin{itemize}
				\item Wertebereich des Sensors: $-512$ bis $512$
				\item Rückgabewert auf max. $2x$ normale Geschwindigkeit begrenzen
				\item Rückgabewert ($o$) ist das Produkt
				\begin{itemize}
					\item des Sensorwertes ($v$) und
					\item des Faktors ($K_p$):
					\item $o = v \cdot K_p$
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<6>
			Folgen einer Linie mit \mintinline{c}|getPositionOffset()|
			\begin{itemize}
				\item Beispiel 1:
				\begin{itemize}
					\item normale Geschwindigkeit: $80$
					\item max. Sensorwert: $512$
					\item min. Geschwindigkeit: $-80$ also $80 - 160$  (ein Motor dreht rückwärts) \\
						$=>$ Roboter dreht auf der Stelle
					\item $160 = 512 \cdot K_p => K_p = \frac{160}{512} = 0,3125$
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<7>
			Folgen einer Linie mit \mintinline{c}|getPositionOffset()|
			\begin{itemize}
				\item Beispiel 2:
				\begin{itemize}
					\item normale Geschwindigkeit: $80$
					\item max. Sensorwert: $512$
					\item min. Geschwindigkeit: $0$ also $80 - 80$  (ein Motor bleibt stehen)
					\item $80 = 512 \cdot K_p => K_p = \frac{80}{512} = 0,15625$
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<8>
			\begin{minted}{c}
uint8_t getPositionState(void);
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|getPositionState|: Zustand der 4 Sensoren
				\item Rückgabewert besteht aus 4 Bit
				\item Jedes Bit repräsentiert den Zustand eines Sensors
				\begin{itemize}
					\item Bit 0 $=>$ RGB1
					\item Bit 1 $=>$ RGB2
					\item Bit 2 $=>$ RGB3
					\item Bit 3 $=>$ RGB4
				\end{itemize}
				\item Wenn Bit gesetzt $=>$ Sensor über Linie
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Bit}
	\begin{itemize}
		\item Ein Bit ist die kleinste Speichereinheit des Computers
		\item Es kann den Wert \mintinline{c}|1| oder \mintinline{c}|0| annehmen
		\item Es ist vergleichbar mit einem Schalter, der ein oder aus sein kann
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Byte}
	\begin{itemize}
		\item Ein Byte besteht aus 8 Bits
		\item Ein Byte kann $2^8=256$ Werte annehmen
		\item Je nach Datentyp z.B. Zahlenwerte von
			\begin{itemize}
				\item 0 bis 255 oder
				\item -128 bis 127
			\end{itemize}
		\item Beispiel
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				$1\color{teal}_7$ & 1$\color{teal}_6$ & 0$\color{teal}_5$ & 1$\color{teal}_4$ &
				0$\color{teal}_3$ & 1$\color{teal}_2$ & 1$\color{teal}_1$ & 0$\color{teal}_0$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		\item Vorzeichenlos (0 bis 255):
	\end{itemize}
	\begin{equation}
		\begin{split}
			&=> 1 \cdot2\color{teal}^7\color{black} + 1 \cdot 2\color{teal}^6\color{black} + 0 \cdot 2\color{teal}^5\color{black} + 1 \cdot 2\color{teal}^4\color{black} + 0 \cdot 2\color{teal}^3\color{black} + 1 \cdot 2\color{teal}^2\color{black} + 1 \cdot 2\color{teal}^1\color{black} + 0 \cdot 2\color{teal}^0\color{black}\\
			&= 1 \cdot 128 + 1 \cdot  64 + 0 \cdot  32 + 1 \cdot  16 + 0 \cdot   8 + 1 \cdot   4 + 1 \cdot   2 + 0 \cdot   1\\
			&= 128 + 64 + 0 + 16 + 0 + 4 + 2 + 0 \\
			&= 214
		\end{split}
	\end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Bitweise Verschiebung}
	\begin{tabular}{|c|l|l|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{<<}| & Verschiebung nach links & \mintinline{c}|{00111100 <<  2 = 11110000}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{>>}| & Verschiebung nach rechts & \mintinline{c}|{11110000 >>  2 = 00111100}| (\mintinline{c}|unsigned|) \\
                & & \mintinline{c}|{11110000 >>  2 = 11111100}| $^*$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\begin{block}{$^*$Auswirkung des Vorzeichens}
		\begin{itemize}
			\item  Wenn ein vorzeichenbehafteter Datentyp negativ ist, ist das erste Bit gesetzt. Wenn in diesem Fall nach rechts geschoben wird, werden \mintinline{c}|1|en angefügt.
			\item  Wenn der Wert positiv ist, ist das erste Bit nicht gesetzt. Wenn in diesem Fall nach rechts geschoben wird, werden \mintinline{c}|0|en angefügt.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Logische Bitweise Operatoren}
	\begin{itemize}
		\item Mit logischen Bitweisen Operatoren können einzelne Bits zweier Werte logisch miteinander verknüpft werden
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|c|l|c|}
		\hline
		Operator & Bedeutung & Beispiel \\
		\hline
		\hline
		\mintinline{c}|{&}| & bitweise logisches UND & \mintinline{c}|{a & b}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{|}| & bitweise logisches ODER & \mintinline{c}|{a | b}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{^}| & bitweise logisches exklusives ODER (XOR) & \mintinline{c}|{a ^ b}| \\
		\hline
		\mintinline{c}|{~}| & bitweise Negation & \mintinline{c}|{~a}| \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Bitweise UND}
	\begin{overprint}
		\onslide<1>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			& 0101 \\
			UND & 0011 \\
			= & ???? \\
			\hline
		\end{tabular}
		\onslide<2>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			& 0101 \\
			UND & 0011 \\
			= & 0001 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Bitweise ODER}
	\begin{overprint}
		\onslide<1>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			& 0101 \\
			ODER & 0011 \\
			= & ???? \\
			\hline
		\end{tabular}
		\onslide<2>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			& 0101 \\
			ODER & 0011 \\
			= & 0111 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Bitweise exklusives ODER}
	\begin{overprint}
		\onslide<1>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			& 0101 \\
			XOR & 0011 \\
			= & ???? \\
			\hline
		\end{tabular}
		\onslide<2>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			& 0101 \\
			XOR & 0011 \\
			= & 0110 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Bitweise NICHT}
	\begin{overprint}
		\onslide<1>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			NICHT & 0011 \\
			= & ???? \\
			\hline
		\end{tabular}
		\onslide<2>
		\begin{tabular}{|r|l|}
			\hline
			NICHT & 0011 \\
			= & 1100 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Zustandsorientierte Programmierung}
	\begin{minipage}{0.47\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=6cm]{fsm.pdf}
			\caption{Zustandsdiagramm}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.5\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			Strukturieren eines Programms anhand von Zuständen
			\onslide<1>
			\begin{itemize}
				\item Zustände beschreiben das Verhalten des Programms
					\begin{itemize}
						\item Start
						\item Linie folgen
						\item Kreuzung überwinden
						\item Bälle abliefern
						\item Ende
					\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			\begin{itemize}
				\item Übergänge beschreiben Bedingungen
				\item Z.B. wenn...
					\begin{itemize}
						\item Kreuzung erkannt
						\item Linie gefunden
						\item Tower erreicht
						\item Container geleert
						\item Home erreicht
					\end{itemize}
				\item ...wechsle den Zustand
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			\begin{itemize}
				\item Bedingtes verharren in Zustand auch möglich
				\item Z.B. solange...
					\begin{itemize}
						\item Timer läuft
					\end{itemize}
				\item ...bleibe im Zustand
			\end{itemize}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Encoder Motor Driver}
	\begin{minipage}{0.27\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4cm]{IMG_20240417_182034.jpg}
			\caption{Encoder Motor Driver}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[l]{0.67\textwidth}
		\raggedright
		\begin{overprint}
			\onslide<1>
			Treiber zum Ansteuern von \\
			Encoder (engl. für \textit{Kodierer}) Motoren \\\\
			Makeblock Bibliothek:
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MeEncoderMotor|
				\item \mintinline{c}|MeEncoderNew|
			\end{itemize}
			\vspace{\baselineskip}
			Beispiele:
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|MakeBlockDrive/Me_EncoderDriver_Old/*|
				\item \mintinline{c}|MakeBlockDrive/Me_EncoderDriver_New/*|
				\item \mintinline{c}|Ranger/ev3_motor_medium/ev3_motor_medium.ino|
			\end{itemize}
			\onslide<2>
			Konstruktorfunktion (Initialisierung):
			\begin{minted}{c}
MeEncoderMotor(uint8_t slot);
			\end{minted}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|slot|: Anschluss des Motors der angesteuert wird
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|SLOT1| oder \mintinline{c}|SLOT2|
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<3>
			Konstruktorfunktion (Initialisierung):
			\begin{minted}{c}
MeEncoderNew(uint8_t addr,uint8_t slot);
			\end{minted}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|addr|: I$^2$C Adresse, \mintinline{c}|0x11 + <dip-value>|
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|<dip-value>| wird über die DIP Schalter eingestellt
				\end{itemize}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=4cm]{IMG_20240417_183808.jpg}
				\end{figure}
				\item \mintinline{c}|slot|: Anschluss des Motors der angesteuert wird
				\begin{itemize}
					\item \mintinline{c}|SLOT1| oder \mintinline{c}|SLOT2|
				\end{itemize}
			\end{itemize}
			\onslide<4>
			Die I$^2$C Kommunikation starten:
			\begin{minted}{c}
void begin(void);
			\end{minted}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item Muss einmalig in der \mintinline{c}|void setup(void)| Funktion aufgerufen werden
			\end{itemize}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=8cm]{I2C_data_transfer.svg.png}
				\caption{I$^2$C Kommunikation \cite{wiki:media-i2c}}
			\end{figure}
			\onslide<5>
			Den Motor um bestimmte Anzahl Grad bewegen:
			\begin{minted}{c}
bool move(float angle, float speed)
			\end{minted}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|float angle|: Anzahl Grad$^*$
				\item \mintinline{c}|float speed|: Geschwindigkeit$^*$
			\end{itemize}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{block}{$^*$Beachte bei LEGO Motoren}
				\begin{itemize}
					\item  LEGO Motoren liefern andere Werte als Makeblock Motoren
					\item  $=>$ Gradzahl und Geschwindigkeit sind als relative Werte
					       zu betrachten (ist schneller/weiter gefahren)
				\end{itemize}
			\end{block}
			\onslide<6>
			Den Motor fortlaufend bewegen:
			\begin{minted}{c}
bool runSpeed(float speed)
			\end{minted}
			\begin{itemize}
				\item \mintinline{c}|float speed|: Geschwindigkeit
			\end{itemize}
			\vspace{\baselineskip}
			Den Motor zurücksetzen:
			\begin{minted}{c}
bool reset(void)
			\end{minted}
			\vspace{\baselineskip}
			\begin{block}{Zum Anhalten des Motors}
				\begin{itemize}
					\item Geschwindigkeit auf $0$ setzen
					\item Motor zurücksetzen zum abzuschalten
				\end{itemize}
			\end{block}
			\onslide<7>
			Aktuelle Geschwindigkeit$^*$ auslesen:
			\begin{minted}{c}
float getCurrentSpeed(void);
			\end{minted}
			\vspace{\baselineskip}
			Aktuelle Gradzahl$^*$ auslesen:
			\begin{minted}{c}
float getCurrentPosition(void);
			\end{minted}
			%\vspace{\baselineskip}
			\begin{block}{$^*$Beachte bei LEGO Motoren}
				\begin{itemize}
					\item  LEGO Motoren liefern andere Werte als Makeblock Motoren
					\item  $=>$ Gradzahl und Geschwindigkeit sind als relative Werte
					       zu betrachten (ist schneller/weiter gefahren)
				\end{itemize}
			\end{block}
		\end{overprint}
	\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Laufende Arbeiten}
	An dieser Präsentation wird noch gearbeitet. Das betrifft insbsondere die folgenden Folien.
	\begin{figure}
		\includesvg[width=5cm]{Baustelle.svg}
		\caption{Baustelle\cite{wiki:media-construction}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]
	\frametitle{Quellen}
	% This prints the bibliography on the slide
	\printbibliography
\end{frame}

\end{document}
